屢投資美初創 李嘉誠或被追究

2018年06月26日

屢投資美初創 李嘉誠或被追究

■李嘉誠曾投資人造蛋初創企業，更親身品嘗製成品。

【本報訊】在美國收購曾經被拒，但近年仍然興致勃勃投資美國科技公司的，非「超人」李嘉誠莫屬，早年旗下和黃曾投資美國環球電訊（Global Crossing），但被指洩漏軍事外交機密而告吹，但近年他的投資旗艦維港投資（Horizons Ventures），絕大部份都沾手美國初創企業。

根據維港投資網頁顯示，維港投資過去最多參與的初創項目為美國，多達30個，不過部份已經獲利離場，現時仍然持有不少美國初創項目，例如研製「不老藥」的Chromadex、人造牛肉公司Impossible及製人造蛋公司Hampton Creek，其擁有專利是否屬核心技術，而過往投資會否被追究，仍然要待美國政府公告細節，維港投資發言人未有評論事件。

和黃併入長和之前，2002年曾擬收購當時全球最大海底電纜公司美國環球電訊，但2003年被美國海外投資委員會（CFIUS）以違反國家安全理由否決。當時美國傳媒報道指，因為美國許多軍事外交情報都經由這些電纜在全球傳遞，美國政府如果批准收購，很有可能把美國的軍事外交機密洩漏給中國。

邱達根指難偷取技術

此外，和黃最早是英資，但1997年香港回歸後被視為中資。和黃1997年獲得位於中美洲的巴拿馬運河兩端港口25年經營合約。1999年，美國政府需按之前協議，將巴拿馬運河主權回歸巴拿馬，和黃身份在美國曾引起極大爭議，美國國會曾為此專門舉行聽證會，有議員憂慮中國政府藉和黃控制該條戰略性水道，威脅美國安全；更指中國可把各式導彈運至巴拿馬，作攻擊美國的發射台。

現亦有投資美國初創的邱德根孻仔、慧科資本聯合創辦人邱達根指出自由投資市場成就很多偉大科技企業，限制投資只會扼殺新一代企業誕生。他又指傳統風投基金投資企業後，一般只佔極少股數，難作政治干預或偷取技術。

■記者黃尹華、周家誠

上一則
上一則
「經濟核彈」專應對異常威脅

下一則
下一則
未畢業助產女生單獨面診 孕婦一屍兩命 瑪嘉烈不知穿羊水

傳中宣部下令報道統一口徑

「經濟核彈」專應對異常威脅

美擬禁中資購核心科企 破壞力恐超關稅戰 或殃及港商投資

例如研製「不老藥」的Chromadex、人造牛肉公司Impossible及製人造蛋公司Hampton Creek

為左百佳屈臣氏千秋大業

即係要你選擇歸邊